
\begin{introduction}
Déterminer les fonctions caractéristiques dans les cas suivants :
\begin{enumerate}
\item X suit une loi $B(p)$ \quad (loi de Bernoulli) ;
\item X suit une loi $B(n, p)$ \quad (loi Binomiale) ;
\item X suit une loi $P(\lambda)$ \quad (loi de Poisson) ;
\item X suit une loi $U_{[-a, a]}$ \quad (loi uniforme) ;
\item X suit une loi $L.G~(0, 1)$ \quad (loi gaussienne).
\end{enumerate}
\end{introduction}

\section{Loi de Bernoulli}

La variable aléatoire $X$ suit une loi de Bernoulli, ce qui signifie :

\[f(X) = \left\{ 
\begin{array}{l l}
  $1$ & \quad \mbox{si un évènement $A$ se réalise avec une probabilité $p$}\\
  $0$ & \quad \mbox{si un évènement $\bar{A}$ se réalise avec une probabilité $1 - p$}\\
 \end{array} \right.
\]

On peut donc appliquer la définition dans le cas discret :

\begin{align*}
\phi_X(t) &= \sum_{k=0}^{1}e^{itk}\cdot P[X = k] \\
&= P[X=0] + e^{it}\cdot P[X=1] \\
&= 1- p + p\cdot e^{it} \\
&= q + p\cdot e^{it} && \text{avec $q = 1 - p$} 
\end{align*}


\newpage
\section{Loi Binomiale}

La variable aléatoire $X$ suit une loi Binomiale, ce qui signifie :

\begin{equation*}
X = \sum_{i = 1}^n X_i, \quad \text{somme de variables aléatoires indépendantes de $B(p)$}
\end{equation*}

\paragraph{}
On peut directement appliquer la remarque sur les fonctions caractéristiques de somme de variables
aléatoires indépendantes :

\begin{align*}
\phi_X(t) &= \phi_{\sum_{i = 1}^nX_i}(t) \\
&= \prod_{i = 1}^{n} \phi_{X_i}(t) \\
&= (q + p\cdot e^{it})^n
\end{align*}


\section{Loi de Poisson}

La variable aléatoire $X$ suit une loi de Poisson, ce qui signifie :

\begin{equation*}
P[X=k] = e^{-\lambda}\cdot\frac{\lambda^k}{k!}, \quad \forall k \in \mathbb{N}
\end{equation*}

\paragraph{}
On applique la définition discrète de la fonction caractéristique :

\begin{align*}
\phi_X(t) &= \sum_{k=0}^{+\infty}e^{itk}\cdot P[X=k] \\
&= e^{-\lambda}\cdot\sum_{k=0}^{+\infty}e^{itk}\cdot \frac{\lambda^k}{k!}
\end{align*}


Rappel : $\sum_0^{+\infty}\frac{X^k}{k!} = e^X$

\begin{align*}
\phi_X(t) &= e^{-\lambda}\sum_{k=0}^{+\infty} \frac{(e^{it}\lambda)^k}{k!} \\
&= e^{-\lambda} e^{\lambda e^{it}} \\
&= e^{\lambda (e^{it} - 1)}
\end{align*}


\section{Loi uniforme}

La variable aléatoire $X$ suit une loi uniforme, ce qui signifie :

\[\text{Sa densité est $f(X) = $} \left\{ 
\begin{array}{l l}
  \frac{1}{2a} & \quad \mbox{si $X \in [-a,a]$} \\
  0 & \quad \mbox{sinon}\\
 \end{array} \right.
\]

\paragraph{}
On applique la définition continue de la fonction caractéristique :

\begin{align*}
\phi_X(t) &= \int_{-a}^ae^{itX}\cdot\frac{1}{2a}\cdot dX  \\
&= \frac{1}{2a}\cdot\int_{-a}^{a}e^{itX}\cdot dX \\
&= \frac{1}{2a}\cdot \biggl[\frac{e^{itX}}{it}\biggl]_{-a}^a  \\
&= \frac{1}{2ait}\cdot (e^{ita} - e^{-ita})
\end{align*}

Rappel 1 : $a - \bar a = 2i \times \Im{(a), \quad \forall a \in \mathbb{C}}$

Rappel 2 : $re^{i\theta} = r\cdot (\cos(\theta) + i\sin(\theta))$

\begin{align*}
\phi_X(t) &= \frac{\cancel{2i}\cdot\sin{(at)}}{\cancel{2}a\cancel{i}t} \\
&= \frac{\sin{(at)}}{at} 
\end{align*}


\section{Loi gaussienne}

La variable aléatoire $X$ suit une loi gaussienne. On peut utiliser la formule de Mac-Laurin
définie dans le cours :

\begin{align*}
\phi_X(t) &= \sum_{k=0}^{+\infty}\frac{t^k}{k!}\cdot i^k \cdot E[X^k]
\end{align*}

On sait que $ E[X^k] = 0$ si k est impair, donc on peut réduire la somme aux termes pairs :

\begin{align*}
\phi_X(t) &= \sum_{k = 0}^{+\infty} \frac{t^{2k}}{\cancel{(2k)!}}\cdot \cancel{i^{2k}}\cdot\frac{\cancel{(2k)!}}{2^kk!}   \\
&= \sum_{k = 0}^{+\infty}\frac{(-\frac{t^2}{2})^k}{k!}  \\
&= e^{-\frac{t^2}{2}}
\end{align*}
